% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{Réseau de neurones}

	\section{Première approche}
	
\par Pour la première soutenance, nous avions déjà commencé à nous documenter sur les réseaux de neurones et leurs possibles implémentations dans un OCR.
\par On peut représenter les neurones artificiels par des automates ayant plusieurs entrées et sorties possibles. On peut tout aussi bien les considérer comme des arbres, ou des graphes.
\\
\par Ainsi, nous allons fournir à notre réseau de neurones une base de données qui regroupera un ensemble de représentation des différents caractères ASCII existants. Il nous sera ensuite possible de comparer les éléments présents dans la base de donnée pour trouver le caractère \og qui va bien \fg. L'intérêt de cette méthode est quelle est extrêmement efficace. Elle nous permettra de reconnaître différents caractères des des polices de texte différentes, tout en ayant une marge d'erreur qui soit la plus petite possible.
\\
\par Algorithmiquement parlant, on peut très bien considérer notre reconnaissance comme comme une recherche de vecteurs qui sont spécifiques à une lettre. Par exemple, un A sera formé d'un $\diagup$, d'un $\diagdown$ et d'un $-$. Ces trois segments sont spécifiques à la lettre A, ce qui nous permet de la reconnaître. L'utilité du réseau de neurones, dans ce cas là, c'est qu'il tiendra compte de toutes les occurrences, qu'elles soient positives ou négatives, pour la reconstitution finale.
\\
\par Une fois les lettres reconstituées, nous allons, comme la logique de l'école primaire le veut, reconstituer les mots. Pour reconstituer un mot, rien de plus simple : il nous suffit de juxtaposer les lettres reconnues les unes à coté des autres, tout en prenant en compte les espaces entre les mots. I n'existe pas d'algorithme parfait, des erreurs dues à la reconnaissances sont capables d'apparaitre : un B reconnu comme un 8 par exemple. Car ici on ne peut vraiment dire que l'erreur est humaine, en effet, nous sommes à 42 \% sûrs que nous sommes en mesure de fournir à l'ordinateur un algorithme qui soit à la fois compris par la machine comme par les correcteurs. Après, si la machine n'est pas capable de faire la différence en un 0 et un 1, on ne peut rien faire de plus (on est là pour coder un OCR pas un OS \ldots).

	\section{Caractères à reconnaître}


\par Les caractères que nous avons à reconnaître sont des caractères ASCII. Pour pouvoir les reconnaître, il nous faut une base de données composée de matrices qui correspondent aux caractères ASCII existants.
\par Nous pourrons donc par la suite effectuer des comparaisons de matrices pour définir quel était le caractère que nous voulions reconnaître. Bien entendu, pour rendre la comparaison plus simple, nous pouvons implémenter un système de redimensionnement de matrices rendant les principes de comparaison plus simples, plus intuitif et donc plus rapides.
\par Ces matrices de caractères sont évidemment extraites à la suite de la segmentation. Les lignes et les colonnes formant des carrés comprenant un caractère chacun (sous conditions que la segmentation ne se soit effectuée sans encombres). Cette étape passée, nous allons lancer les algorithmes de reconnaissance de caractères sur les matrices voulues pour que la détection commence.
\newpage
	\section{Neurones humains et artificiels}
	
\par Comme nous l'avonc vu, le principe général du réseau de neurones est de modéliser le modèle humain  dans un modèle artificiel. Le problème est qu'il existe différents types de représentations : perceptron mono-couche, multi-couches, rétro-propagatifs et autres termes qui paraissent assez peu amicaux aux premiers abords.
\par Nous avons étudié de nombreuses possibilités de représentation des neurones, chacune ayant un point de difficulté différent. Mais nous n'allions pas abandonner face aux premières difficultées. Nous nous sommes donc tournés vers d'autres groupe qui avaient eux aussi commencé à étudier le problème, mais là-aussi le concept du réseau de neurones restait flou.

		\subsection{Le percetron}
\par C'est le type de perceptron le plsu simple qui existe. Dans ce type de réseau, chaque neurone comporte n entrées simples et une seule sortie. Chaque neurone possède n+1 constantes : n coefficients synaptiques et un biais (ou seuil).
\par La sortie est calculée simplement. Celle-ci sera égale à 1 si la somme des produits des termes d'entrée par leurs coefficients synaptiques respectifs est supérieure au biais. Elle sera égale à 0 sinon.
\par On peut par la suite utiliser les sorties obtenues par chaque neurone en tant que point de comparaison à une autre matrice si on ne souhaite pas faire de réseau trop compliqué avec apprentissage. Mais si l'on se sent dans l'âme d'un programmeur de génie, on peut faire en sorte que la sortie soit redirigée vers une fonction finale qui, une fois son appel terminé, retournera la valeur du caractère que l'on aura voulu reconnaître (avec plus ou moins de succès en fonction du fait que notre neurone ait bien appris).
\newpage
		\subsection{Le perceptron multi-couches}
\par Pour introduire le perceptron multi-couches, nous pouvons dire qu'il s'agit d'un ensemble de perceptron mono-couches (ceux expliqués ci-dessus) réunis sous formes de plusieurs couches. Ainsi, les sorties des neurones présents sur la première couche seront utilisées dans les entrées des neurones de la seconde couche et ainsi de suite jusqu'à atteindre la dernière couche.
\par Les couches comprises entre la couche d'entrée et la couche de sortie sont appellées couches cachées. Le nombre de couches cachées dans un réseau de perceptrons multi-couches est arbitraire bien que pour un OCR de notre niveau, seules une ou deux couches cachées sont nécessaires.

		\subsection{La rétropropagation}
		
\par La rétropropagation est le système d'apprentissage utilisé dans lemodèle des percpetrons multi-couches. Le principe est, comme son nom l'indique, de retourner les résustats obtenus en sortie du réseau pour permettre d'adapter le résultat final grâce au recoupage de ces données avec les différents points de probabilité qui ont eu existence dans le réseau de neurones.
\par La rétropropagation permet de réduire les marges d'erreur que nous pourrions rencontrer lors de la reconnaissance mais cela étant, ce modèle reste un des plus compliqué à implémenter. Même si nous sommes loins de baisser les bras à la première petite difficultée, nous avons évidemment tenté de mettre ce modèle en place. Malheureusement, il ne nous a pas été possible de pouvoir le faire fonctionner.

		\subsection{Principe final}
\par Finalement, nous avons essayé de faire un faux réseau de neurones. En effet, notre réseau serait composé de neurones qui ont une période d'apprentissage très courte car fonctionnant sur le principe de comparaison et de probabilités sur les matrices qui contiennent les caractères à reconnaître. Une fois les données receuillies et recoupées dans des tables de hachage, il nous est possible de savoir quel était le caractère que nous recherchions.
\par C'est vers ce modèle que nous nous sommes orientés. Le problème est qu'il ne nous a pas été possible de mettre en oeuvre de système de comparaison ce qui a pour effet immédiat de rendre impossible la reconnaissance des caractères.